<?teipublisher view="single"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="kbga-texts-27005">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="volume" n="vol-27">Predigten 1915</title>
        <title type="content">Predigt: Matthäus 11,12</title>
        <title type="citation_line_1">Barth, Karl: Predigt: Matthäus 11,12, 24. Januar 1915</title>
        <title type="citation_line_2">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27005 (Stand: 21. Mai
          2025)</title>
        <title type="citation_line_3">Druck: Karl Barth, Predigten 1915, hrsg. v. Schmidt, Hermann
          (Gesamtausgabe, Abt. I), Zürich 1996, S. 22–33.</title>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Digitale Karl Barth-Gesamtausgabe</edition>
        <sponsor>Schweizerische Akademie der Geistes- und Sozialwissenschaften (SAGW)</sponsor>
        <sponsor>Schweizerischer Nationalfonds (SNF)</sponsor>
        <sponsor>Karl Barth-Stiftung</sponsor>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Karl Barth-Archiv</publisher>
        <pubPlace>Basel</pubPlace>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability>
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons BY-SA
            4.0</licence>
        </availability>
        <idno type="url">https://kbga.karl-barth.ch/texts/27005</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- The printed Gesamtausgabe -->
        <bibl type="pga" xml:id="pga">
          <title type="volume">Predigten 1915</title>
          <title type="text">Predigt: Matthäus 11,12</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>Schmidt, Hermann</editor>
          <pubPlace>Zürich</pubPlace>
          <publisher>Theologischer Verlag</publisher>
          <date type="publication">1996</date>
          <biblScope unit="page">Pp. 22-33</biblScope>
          <!--position within a volume-->
          <biblScope unit="part">5</biblScope>
        </bibl>
        <!-- The first digital edition (data from xml and database) -->
        <bibl type="asp" xml:id="asp">
          <title type="edition">Princeton Barth Project edition</title>
          <title type="text">electronic edition of Karl Barth, Gesamtausgabe I.27, Predigten 1915,
            sermon 256</title>
          <author ref="kba-actors-2151">Barth, Karl</author>
          <editor>James R. Adair, Jr.</editor>
          <editor>Timothy J. Finney</editor>
          <editor>Christian Kelm</editor>
          <pubPlace>Princeton</pubPlace>
          <publisher>Alexander Street Press</publisher>
          <date type="publication">2001</date>
        </bibl>
        <!-- Data from KBA (https://kba.karl-barth.ch) -->
        <bibl xml:id="A" type="source">A (Vorlage der Edition): Barth, Karl, Predigt: Mt 11,12, 24.
          Januar 1915. <ref target="https://kba.karl-barth.ch/objects/1697">KBA 1234</ref>. </bibl>
        <!-- we should provide more types: <bibl type="not-found-in-kba"></bibl> <bibl type="not-in-kba"></bibl>  -->
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date type="creation" when="1915-01-24">24. Januar 1915</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="ger">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>sermon</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2025-05-21T08:18:25+02:00">teiHeader was automatically produced from the
        database 2025-05-21T08:18:25+02:00</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="sermon">
        <pb xml:id="p022" ed="pga" rend="noPipe"/>
        <div type="opener">
          <head>
            <idno>256</idno>
          </head>
          <dateline>
            <placeName key="kbga-places-54">Safenwil</placeName>, Sonntag, den <date when="1915-01-24">24. Januar 1915</date>
          </dateline>
          <epigraph>
            <cit>
              <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.11.12">Matthäus 11,12<note xml:id="n01">Über diesen Text wollte Barth am Sonntag, 17. 1. predigen,
                  aber am Samstag, 16. 1. wurde er «auf einmal in die Stille geführt durch eine
                  plötzlich hervorbrechende Influenza … Da lag ich nun, und an meiner Stelle
                  predigte der Helfer über die Weisen aus dem Morgenlande!» (<bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="3020">S.
                      24</ref></bibl>).</note></ref>
              <quote>Von den Tagen Johannes des Täufers an bis jetzt wird das Himmelreich gestürmt,
                und die Stürmer reißen es an sich.</quote>
            </cit>
          </epigraph>
          <salute>Liebe Freunde!</salute>
        </div>
        <div type="main">
          <p>Das ist nun gewiß ein Wort Jesu, das Viele von uns in diesem Augenblick zum ersten Mal
            gehört haben. Und kein Pfarrer darf es uns übelnehmen, wenn es uns unbekannt und
            fremdartig vorkommt. Denn es ist wirklich, obwohl es in allen unseren Bibeln steht, ein
            fremdartiges, außerordentliches Wort. Man kann von ihm nicht sagen, daß es für alle
            Zeiten und Lebenslagen wahr und gut sei. Es ist nicht gesundes Hausbrot für alle Tage,
            sondern starke Speise für besondere Zeiten. Denn <pb xml:id="p023" ed="pga"/> auch das
            Gottesreich kennt «gewöhnliche» Zeiten, lange Tage, Wochen, Jahre und Jahrhunderte, wo
            scheinbar gar nichts oder fast nichts sich rührt und bewegt, Zeiten des Wartens und
            Reifens und Welkens — und dann wieder besondere Zeiten, wo etwas fertig wird und etwas
            Neues anfängt, wo die Ernte in die Scheunen gebracht und das Unkraut verbrannt [vgl.
              <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.13.30">Mt. 13,30</ref>] und neue Saat
            ausgeworfen wird. Und für beide Arten von Zeiten hat Gott verschiedene Arten, mit uns zu
            reden. In den «gewöhnlichen» Zeiten, da heißt er uns still unsere tägliche Pflicht tun
            und treu unseres Lebens Last und Mühe tragen und bescheiden unser Möglichstes tun für
            seine große Sache. Alles in herzlicher Liebe zu ihm, der uns zuerst geliebt hat [vgl.
              <ref type="can" subtype="bible" target="1.Joh.4.19">1.Joh. 4,19</ref>], und in der
            frohen Zuversicht, daß alle Dinge zum Besten dienen müssen denen, die ihm gehorsam sind
            [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Röm.8.28">Röm. 8,28</ref>]. Nicht als ob
            das etwas Geringeres wäre. Gottes ist der Werktag so gut wie der Sonntag. Unendlich viel
            Gnade verdanken wir der Gotteswahrheit des Werktags. Und wir werden uns wohl nicht
            rühmen wollen, wir hätten mit dieser Gotteswahrheit des Werktags schon so ernst gemacht,
            wie es sein müßte. Aber darum ist’s doch nicht weniger wahr, daß von Zeit zu Zeit
            Sonntage anbrechen im Gottesreich, an denen Gott in einer ganz besonderen Sprache mit
            uns redet, die wir am Werktag gar nicht verstehen würden. Wohl sind’s dieselben reinen,
            ewigen Worte vom Glauben, von der Liebe, von der Hoffnung, die wir da vernehmen, aber
            mit einem ganz anderen hellen, fröhlichen, entschiedeneren Ton:</p> 
            <quote rend="block">
              <lg>
                <l>Beschwertes Herz, leg ab die Sorgen,</l>
                <l>erhebe dich, gebeugtes Haupt;</l>
                <l>es naht der angenehme Morgen,</l>
                <l>da Gott zu ruhen hat erlaubt!<note xml:id="n02">Strophe 1 des Liedes von <bibl corresp="kbga-bibls-2004">
                      <persName key="kbga-actors-5864">Chr. Wegleiter</persName> (1659–1706), z.B.
                      in: <hi rend="italic">Gesangbuch für die evangelisch-lutherischen Gemeinden
                        des Herzogthums Oldenburg</hi>, Oldenburg 1868<edition rend="sup">2</edition>, Nr. 11</bibl>
                  </note>
                </l>
              </lg>
            </quote> 
            <p>Ja, zu ruhen, weil er selber nun sichtbar etwas schafft, zu ruhen, d.h. ihn
            anzuschauen und seiner wieder einmal froh und gewiß zu werden, was uns in der Arbeit und
            Sorge des Alltags oft so schwer wurde. Was wären die Werktage ohne die Kraftquelle des
            Sonntags!?, nicht wahr, das wissen wir. Heute heißt es nicht: schaff! und: dulde
              dich!<note xml:id="n03">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-98">
                <hi rend="italic">Deutsches Wörterbuch</hi> von <persName key="kbga-actors-2031">J.
                  Grimm</persName> und <persName key="kbga-actors-2032">W. Grimm</persName>,
                Neubearbeitung, hrsg. von der Akademie der Wissenschaften der DDR in Zusammenarbeit
                mit der Akademie der Wissenschaften in Göttingen, Bd. VI, Leipzig 1983, Sp. 1477
                s.v. Dulden</bibl>: «refl.: 1642 dulde dich doch unterdessen ZESEN rosenwälder 63.
              1850 mußt dich dulden, mußt warten lernen GOTTHELF 17, 301 H.B.»</note> und: hal<pb xml:id="p024" ed="pga" break="no"/>te dich an Gottes Gebot!, heute heißt es: glaube
            nur! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mk.5.36">Mk. 5,36</ref>], laß dich nur
            beschenken!, laß dich nur bescheinen und erfüllen von Gottes Herrlichkeit und Majestät!
            Nichts Anderes hast du jetzt zu tun, als Gott gelten zu lassen und dich über ihn zu
            freuen — das Andere wird dann schon wieder kommen. O dieses wundervolle Heute! O diese
            wundervollen besonderen Zeiten im Gottesreich, uns gegeben, daß wir ruhen sollen von
            unseren Werken [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.14.13">Apk.
            14,13</ref>], um Gottes Werke anzuschauen! Nicht wahr, wir verstehen uns: nicht um
            faulenzerisch einen Frieden und eine Klarheit zu genießen, die dann gar nichts bedeuten
            für das übrige Leben, nicht um eine trügerische grüne Sonntagsinsel zu bauen mitten im
            trostlosen Sand unseres werktäglichen Daseins, nein, damit unsere kommenden Werktage
            anders, besser, edler, sonniger werden, als es die vergangenen waren, damit unsere
            Werktage immer sonntäglicher werden, damit die ewig gleiche Gotteswahrheit kräftig und
            kräftiger werde auch in unseren gewöhnlichen Zeiten, bis es einmal — wir wagen es kaum
            zu denken — nur noch Sonntag sein wird, weil Gott es bei uns gewonnen hat! Für solche
            Sonntage und besondere Zeiten im Gottesreich ist das außerordentliche Wort Jesu von den
            Stürmern des Himmelreichs. Wer Ohren hat zu hören, der höre! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mk.4.9">Mk. 4,9</ref> u.ö.]. Wer es gemerkt hat, daß jetzt
            eine besondere Zeit ist, der tue sein Herz auf dem besonderen Wort, das Gott jetzt mit
            uns reden will!</p>
          <p>Es war eine besondere Zeit «von den Tagen <persName key="kbga-actors-2206">Johannes des
              Täufers</persName> bis jetzt», als Jesus das sagte. Eine Zeit der Vollendung und des
            gewaltigen Neuanfangs. Ein Wendepunkt in der Geschichte der Menschen. Das Reich Gottes
            trat nach langen Jahrhunderten der Stille und des scheinbaren Stillstandes wieder in
            entscheidende Bewegung. Die Sünde wurde abgelöst durch die Wahrheit, das Gesetz und die
            Moral überwunden durch die freie Gerechtigkeit, die Reiche der Welt ersetzt durch das
            Reich des lebendigen Geistes, das Gefängnis der Selbstsucht aufgetan durch die Kraft der
            Liebe. Blinde sehen und Lahme gehen, Aussätzige werden rein und Taube hören, Tote werden
            erweckt, und den Armen wird die frohe Botschaft verkündet [<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.11.5">Mt. 11,5</ref>]. Nie seit den Zeiten des <persName key="kbga-actors-2228">Mose</persName> und der Propheten war Gott den Menschen so
            nahegetreten, und <pb xml:id="p025" ed="pga"/> hier war mehr als Mose, mehr als
              <persName key="kbga-actors-2281">Elia</persName>. Das alles war gekommen in dem
            schlichten Mann von <placeName key="kbga-places-948">Nazareth</placeName>, der unter der
            Bußpredigt des <persName key="kbga-actors-2206">Johannes</persName> den Ruf des Vaters
            vernommen hatte: du bist mein lieber Sohn! [<ref type="can" subtype="bible" target="Mk.1.11">Mk. 1,11</ref> par.], in dessen Seele es zur Gewißheit geworden, daß
            das Reich Gottes, das jener verkündigte, nahe herbeigekommen sei [<ref type="can" subtype="bible" target="Mk.1.15">Mk. 1,15</ref> par.]. In ihm war der neue Mensch
            erschienen, der Mensch der Sehnsucht und der Verheißung. Und in ihm war die neue Welt
            da, die Welt des Vaters und der Brüder. Er lebte in dieser Welt und war zugleich ihr
            Bote für die Anderen, die sie noch nicht entdeckt hatten. Als ein treuer Wächter ging
            er, sie zu wecken, daß sie die Gelegenheit nicht versäumten. Denn er wußte, daß wie
            vorher so auch nachher wieder lange gewöhnliche Zeiten kommen würden, Zeiten, in denen
            die Menschen leben müßten von dem, was sie jetzt in sich aufnahmen. Und so rief er ihnen
            zu: glaubet an das Licht, dieweil ihr es habt, auf daß ihr des Lichtes Kinder seid!
              [<ref type="can" subtype="bible" target="Joh.12.36">Joh. 12,36</ref>]. In dieser Zeit,
            sagte er ihnen, wird das Himmelreich gestürmt, und die Stürmer reißen es an sich!</p>
          <p>Die Stürmer! Es braucht jetzt etwas Anderes als sonst: nicht bloß stille Arbeiter und
            Dulder und Beter, sondern Stürmer: Menschen, die mit Klugheit den einzigartigen Moment
            wahrnehmen, die es merken: jetzt ist eine Gelegenheit da, die es zu ergreifen gilt.
            Menschen, die den Willen haben, einen Entschluß zu fassen und auszuführen, die sich
            nicht fürchten, ihre Seele packen zu lassen von den mächtigen Kräften des nahenden
            Gottesreichs. Menschen, die sich nicht bedenken, sich herausreißen zu lassen aus
            allerhand bequemen Stimmungen und Gedanken und Gewohnheiten, etwas dranzugeben, selbst
            wenn es etwas sehr Liebes wäre, sich selber zu opfern, wenn es sein muß, weil es ein
            Ziel gibt, das unendlich viel mehr gilt als Alles, was wir haben und verlieren können.
            Menschen, die mit kühner Rücksichtslosigkeit nur noch auf den Ruf hören: die neue Welt,
            die Gotteswelt ist da; die nicht mehr im Tal sein wollen, sondern auf dem Berg, die
            fortan vom Berg aus sehen und beten und denken wollen, die fortan die Bedenken des
            gesunden Menschenverstandes, der Klugheit, der Vorsicht nicht mehr gelten lassen wollen,
            sondern nur noch die eine Wahrheit, daß Gott unser Vater ist, wir aber alle Brüder [vgl.
              <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.23.8 Mt.23.9">Mt. 23,8f.</ref>]! Solche
            Menschen braucht es jetzt.</p>
          <p>Die besondere Zeit fordert ganz besondere Menschen, und nur besondere Menschen sind
            fähig, die Früchte zu pflücken, die jetzt reif ge<pb xml:id="p026" ed="pga" break="no"/>worden sind, die Saat auszuwerfen, die jetzt gesät worden ist. Wohl denen, die jetzt
            besondere Menschen werden unter dem ungeheuren Eindruck der Taten Gottes und um dieser
            Taten Gottes würdig zu sein. Wohl denen, die sich jetzt hingeben, die jetzt zugreifen,
            die jetzt still werden und lieben können. Wohl denen, die sich jetzt von Allem abwenden
            können, was nicht Gott ist, die sich jetzt lösen können von allem noch so Schönen, was
            sie unten halten [will], um sich ganz zu verpflichten und zu binden an die Kräfte der
            Freiheit und des Lebens, die sie nach oben reißen wollen. Selig sind, die jetzt arm sind
            im Geist, die nichts Anderes denken und wollen, denn ihrer ist das Himmelreich [vgl.
              <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.3">Mt. 5,3</ref>]. Selig sind, die jetzt
            reinen Herzens sind, denn sie werden Gott schauen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.8">Mt. 5,8</ref>]. Selig sind, die jetzt Friedestifter werden wollen und
            nichts Anderes, denn sie werden es gewinnen, sie werden die Erde besitzen und
            beherrschen [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.9">Mt. 5,9</ref>.<ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.5">5</ref>]. Selig sind, die jetzt hungert und
            dürstet nach der Gerechtigkeit, denn sie werden satt werden! [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mt.5.6">Mt. 5,6</ref>]. Jetzt! Denn jetzt ist die wundervolle
            Zeit. Jetzt ist das Himmelreich derer, die stürmen können und stürmen wollen, die bereit
            sind und losschlagen und erobern in göttlicher Freude an Gottes Herrlichkeit. Sie reißen
            es an sich und haben es, sie und nur sie. Haben es für sich selbst und haben es dann
            auch für die Anderen. Werden kräftig und fröhlich für die kommenden gewöhnlichen Zeiten
            und werden selber zu Quellen der Kraft für alle die kommenden Geschlechter, die die
            außerordentliche Zeit nicht selbst erlebten, wie für die, die sie versäumten und
            verträumten. So redete Jesus und sah seine Jünger, seine Freunde an, ob sie ihn
            verstanden hätten, ob sie die seligen Stürmer des Himmelreichs in dieser seligen, großen
            Zeit werden wollten.</p>
          <p>Und das fragt er nun auch uns. Denn auch wir leben jetzt in einer besonderen Zeit. Ein
            Menschheitssonntag ist jetzt angebrochen, furchtbar und doch herrlich, wie er lange
            nicht mehr dagewesen ist und lange nicht mehr so wiederkehrt. Und nun redet Gott in
            außerordentlicher Weise mit uns, und das Himmelreich tritt uns wieder einmal greifbar
            nahe. Und durch die gewaltigen und erschütternden Vorgänge der Zeit, die wir erleben,
            tönt wiederum die klare, suchende, werbende Stimme des Gottessohnes von <placeName key="kbga-places-780">Galiläa</placeName>: Jetzt ist’s Zeit! Jetzt wird das
            Himmelreich gestürmt, und wer ein Stürmer zu sein wagt, reißt es jetzt an sich. Meine
            Freunde, wir können uns das nicht genug sagen, daß die Kriegszeit, in der wir stehen,
            eine besondere Zeit des Gottesreiches ist, dazu <pb xml:id="p027" ed="pga"/> uns
            gesandt, um uns zu Gott zu rufen, um uns ihn schauen zu lassen, damit die gewöhnlichen
            Zeiten, die nachher wieder kommen werden, besser seien als die, die vorangegangen sind.
            Wehe uns, wenn wir das nicht merken wollen. Wenn der Krieg außen an unserer Seele
            vorbeigeht, ohne uns anders zu machen. Wenn wir ihn nicht anders zu begleiten wissen als
            mit dem jämmerlichen Wunsche, er möchte doch bis zum Ende uns nichts tun. Wenn wir ihm
            bloß zu folgen vermögen mit dem faulen Interesse des sicheren Bierbankpolitikers. Oder
            wenn wir ihn überhaupt vergessen haben und vergessen wollen, um zurückzukehren in unsere
            kleinen, alten Gedankenkreislein. Diese große Zeit, in der wir stehen, mit ihrem ewigen
            Inhalt, der jetzt zu gewinnen wäre, wird so oder so einmal vorüber gehen, lange Reihen
            von gewöhnlichen Jahren werden dann wieder folgen, und wie es dann auch mit uns stehen
            mag, eins ist sicher: daß es sich dann rächen wird, wenn wir jenen ewigen Inhalt dieser
            Zeit jetzt nicht gewinnen. Wir werden dann auf dem Trockenen sitzen und hungern und
            dürsten müssen nach dem lebendigen Gott [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Ps.42.3">Ps. 42,3</ref>], wie es uns vorher gegangen ist. O meine Freunde,
            wenn wir’s doch merken wollten, was zu unserem Frieden dient [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Lk.19.42">Lk. 19,42</ref>], merken, daß jetzt Sonntag ist,
            merken, daß Gott uns jetzt beschenken will.</p>
          <p>Denn das Himmelreich ist nahe herbeigekommen. Es ist besondere Zeit, weil es Notzeit
            ist. In der Not kommt immer Gott zu uns, um wieviel mehr in so gewaltiger Not, wie die
            Menschheit sie jetzt durchmacht. Geld und Gut, Leib und Leben sind in große Unsicherheit
            geraten. Millionen von Menschen sind ihrer Habe und Heimat beraubt, Millionen Anderen
            ist das liebste, treuste Herz, das sie auf Erden hatten, genommen. Millionen Andere sind
            in den Urzustand des menschlichen Lebens zurückgeworfen, wo der Mensch unter freiem
            Himmel lebte und mit den Mitmenschen kämpfte wie das wilde Tier, ärger, grausamer als
            das wilde Tier. In solcher Not müssen uns sicher Gott und sein himmlisches Reich näher
            kommen als je zuvor. Von selber fließen unsere Gedanken aus dem Graus der Erde zu dem,
            der der Vater des Lichtes [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Jak.1.17">Jak.
              1,17</ref>] ist, und flehen:</p> 
            <quote rend="block">
              <lg>
                <l>Aus tiefer Not schrei ich zu dir,</l>
                <l>Herr Gott, erhör mein Flehen!<note xml:id="n04">
                    <bibl type="song" corresp="kbga-songs-51">Lied 214 von <persName key="kbga-actors-261">Martin Luther</persName> (GERS [1952]; EG 299).</bibl>
                  </note>
                </l>
              </lg>
            </quote>
            <p><pb xml:id="p028" ed="pga" rend="noPipe"/>Von selber klammern wir uns an die Gewißheit,
            es muß über all diesem Elend und Entsetzen etwas Anderes geben. Es muß eine Erlösung da
            sein aus dieser tiefen Nacht menschlichen Wesens, eine Bewahrung vor dieser furchtbaren
            Woge von Jammer und Herzeleid. Es ist jetzt wieder viel gebetet worden und wird viel
            gebetet in der Welt, mit Gewalt treibt es die Menschen dahin, wo Kraft und Zuversicht
            und Halt zu finden ist.</p>
          <p>Ist das nicht das Himmelreich, das nahe herbeigekommen ist? Ja, es ist etwas daran, es
            ist ein Stück Himmelreich, daß wir jetzt Gottes Macht wieder einmal spüren in unserer
            Ohnmacht. Daß uns jetzt einmal so viele Torheiten gewaltig aus der Hand geschlagen sind
            und wir wieder einmal wissen, auf was es eigentlich ankommt. Daß uns deutlicher geworden
            ist als je, wo wir Zuflucht und Seligkeit haben und wo nicht. Wer jetzt ein Stürmer des
            Himmelreichs würde! Wenn wir jetzt den faulen Trost aufgeben wollten, daß die Not uns
            vielleicht nicht bis an den Hals gehen wird! Wenn wir jetzt durchdringen würden zu der
            Erkenntnis: Gleichviel, ob die Not leichter oder schwerer ist, es ist dunkel in dieser
            Welt, Herr, ich kann allein nicht gehen<note xml:id="n05">Vgl. <bibl corresp="kbga-songs-33" type="song">die Zeile «Ich kann allein nicht gehen» (so in:
                Reichs-Lieder, 648) des Liedes von <persName key="kbga-actors-1365">J. von
                  Hausmann</persName>, So nimm denn meine Hände. Im Original heißt die Zeile: «Ich
                mag allein nicht gehen» (EG 376,1)</bibl>.</note>, hilflos sehne ich mich nach dir!
            Wenn uns die Not dazu brächte zu beten, wie wir noch nie gebetet haben, Gott zu suchen,
            wie wir ihn noch nie gesucht haben, eins zu werden mit seinem gnädigen Willen über uns,
            wie es Jesus in größter Not geworden ist [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Mk.14.36">Mk. 14,36</ref> par.]! Seht, dazu ist’s jetzt Zeit, daraufhin zielen
            und treiben unsere tiefsten Gedanken in diesen schrecklichen Kriegsjahren, wenn wir sie
            aufkommen lassen in uns, sie nicht ersticken und unterdrücken durch allerlei
            Nichtigkeiten. Dieser Friede mit Gott, dem Quell aller Wesen, kann jetzt gewonnen und
            empfangen werden mitten in der Unruhe der Welt, eben weil diese Unruhe uns so mächtig
            auf ihn, den Ewigen, hinweist.</p>
          <p>Aber, meine Freunde, die Stürmer des Himmelreichs, wenn wir jetzt wirklich solche sind,
            werden dabei nicht stehen bleiben und sich beruhigen können, den gefunden zu haben, der
            über dem Getümmel steht und in dem wir jetzt in herzlichem Vertrauen Halt und
            Freudigkeit finden können. Sie wären nicht die Wahren, wenn sie nicht weiterstürmen
            müßten nach höheren Zielen, nicht weitergreifen nach anderen, noch <pb xml:id="p029" ed="pga"/> köstlicheren Gaben Gottes. Diese Zeit ist eine Zeit <hi rend="italic">großer Aufgaben</hi>. Ich denke jetzt vor allem an die kriegführenden Völker, aber
            auch an uns. Was gibt ihnen jetzt da draußen den Mut, zu vertrauen und zu warten und
            durchzuhalten in ihrer furchtbaren Not? Das Bewußtsein, daß jetzt eine Zeit großer
            Pflichten ist. Ihre Pflichten helfen ihnen ihre Sorgen tragen, wie es uns ja auch im
            täglichen Leben geht. Wir wissen, was wir als Christen vom Krieg und Kriegführen zu
            denken haben, aber darum ist’s doch wahr, daß es etwas Wundervolles, etwas Göttliches
            ist um dieses einmütige Einstehen all dieser Millionen für die Gemeinschaft ihres
            Vaterlandes. Um dieses Einstehen nicht mit billigen Worten, sondern mit der Tat, mit
            Leben und Gut und Blut. Darin ist auch ein Stück Himmelreich, wie da auf einmal alle
            kleinen selbstischen Interessen, alle noch so großen Gegensätze schweigen und
            zurücktreten mußten, weil es galt und gilt zu handeln, weil alle nichts mehr wollen als
            sich einsetzen für ihre Brüder, für ihr Volk, für ihr Vaterland. Eine frische, herbe,
            gesunde Luft atmen sie jetzt da draußen, eine Luft von Entschlossenheit, Ernst und
            Opferwilligkeit sondergleichen. Daran sollten wir viel mehr denken, wenn wir über die
            fremden Völker jetzt reden, sonst verstehen wir sie nicht, sonst tun wir ihnen Unrecht.
            Freilich dürfen wir dann nicht parteiisch sein<note xml:id="n06">Im Kreis der
              religiös-sozialen Theologen der Schweiz war die Parteinahme <persName key="kbga-actors-240">Hermann Kutters</persName> zugunsten der Deutschen anstößig
              (vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-931">Bw.Th. I, <ref type="pub" target="../volume/03/p012#p012">S. 12</ref>.<ref type="pub" target="../volume/03/p016#p016">16</ref>.<ref type="pub" target="3022#p029">29</ref></bibl>).</note>, müssen anerkennen, daß dieses große Stück Himmelreich
            nicht etwa nur bei einem Volk sich findet, sondern wirklich überall. Von allen Völkern
            bis hinunter zu den Serben, die man bei uns ganz mit Unrecht verachtet<note xml:id="n07">Vgl. <bibl corresp="kbga-bibls-2003"><persName key="kbga-actors-1487">E.
                  Bonjour</persName>, <hi rend="italic">Geschichte der schweizerischen Neutralität.
                  Vier Jahrhunderte eidgenössischer Außenpolitik</hi>, Bd. II, Basel/Frankfurt/Main
                  1980<edition rend="sup">6</edition>, S. 149</bibl>: «Die deutschsprechende Schweiz
              verfolgte seit Jahren bewundernd den deutschen Aufstieg … Mit den Augen der Deutschen
              sah man im Kaiser den Friedensfürsten, dem ein europäischer Krieg aufgezwungen worden
              sei, im zaristischen Rußland den Kriegshetzer, in den Serben die europäischen
              Brandstifter.»</note>, hört man, daß sie von diesem ernsten, freudigen, starken Geist
            erfüllt sind.</p>
          <p>Wir stehen neben den Ereignissen, wir Schweizer. Wir segnen uns, daß wir von den
            Kriegsstürmen bis jetzt verschont sind. Das ist ganz recht, aber entgeht uns nicht
            vielleicht dabei das Gute, das jene jetzt im Sturm und unter bitteren Leiden gewinnen
            und von dem ihnen sicher <pb xml:id="p030" ed="pga"/> nach dem Krieg <hi rend="italic">etwas</hi> erhalten bleiben wird? Ich glaube, es gibt viele nachdenkliche Menschen in
            unserem Lande, die im Stillen denken, es hätte auch uns gut getan, wenn der Sturm uns
            gepackt und geschüttelt hätte wie die Anderen, damit wir gezwungen würden, das Kleine
            fahren zu lassen und das Große zu ergreifen: die Gemeinschaft und den rechten Brudersinn
            und das Verzichten und Drangeben des eigenen Wohles um des Ganzen willen! Wir wollen das
            nicht wünschen. Aber wenn es Gottes Wille ist, daß wir durch diese Zeit hindurchgehen,
            ohne daß unsere Herzen und Gewissen auf die furchtbare Probe gestellt werden, wie es
            jetzt den Deutschen, den Franzosen und allen anderen widerfährt, so ist es doch sicher
            nicht sein Wille, daß das Stück Himmelreich, das jenen jetzt so nahe kommt, uns fremd
            bleibe. Es kommt auch uns nahe. Wollen wir denn darauf warten, daß Gott auch uns in die
            Schule des Leides und der Not nehme, um uns zu großen Gedanken und großem Tun endlich zu
            zwingen? Warum wollen wir uns nicht als Zuschauer und gerade als Zuschauer des
            ungeheuren Ringens da draußen sagen lassen, wie erbärmlich der Schlafzustand war, in dem
            auch wir uns befanden, jeder auf seinem Weg? Wie das wahre Leben nicht ein knickeriges,
            behutsames, ängstlich schleichendes Dasein sein darf, sondern ein Heldentum, ein
            Sich-einsetzen-und-drangeben-Können, ein Leben in tiefem Ernst, der geradeaus sieht, und
            in heller Freude, die nach oben sieht? O wenn wir doch jetzt stürmen wollten auf dieses
            höhere Leben, von dem jetzt die Welt voll ist, um auch daran Teil zu haben, um auch
            solche Menschen zu werden, wie sie jetzt draußen zu tausenden und lausenden sind, aber
            mit besseren, edleren Zielen denn als Mord und Zerstörung. Die Tage werden sicher wieder
            kommen, wo auch dieses Stück Himmelreich wieder verschwinden und die Welt wieder voll
            sein wird von Feigheit und Krämergeist und Kleinlichkeit. Jetzt weht Heldengeist auf der
            Erde. Selig die von uns, die unseren Friedenszustand nicht vertrödeln und verplempern in
            Gedankenlosigkeit und Geschwätz, sondern [ihn benutzen,] um als Stürmer auch etwas an
            uns zu reißen von diesem Heldengeist der heutigen Zeit.</p>
          <p>Aber noch dürfen und können wir nicht innehalten, auch hier nicht, wenn es uns wahrhaft
            um das Himmelreich zu tun ist. Gott zeigt uns mehr als das, ja wer nicht mehr als das
            sieht, der hat das Eigentliche, die Hauptsache noch nicht gesehen, die Gott uns jetzt
            zeigen will. Der ist kein Stürmer des Himmelreichs, meine Freunde, der sich jetzt dabei
              be<pb xml:id="p031" ed="pga" break="no"/>ruhigen kann, daß er in der Unruhe der Welt
            den Frieden Gottes habe. Und der ist kein Stürmer des Himmelreichs, der jetzt sein Herz
            erhebt an dem gewaltigen Zug von Entschlossenheit und Tatkraft, der jetzt durch die Welt
            geht, und auch wohl selber das Seine tut in Liebe zu Volk und Vaterland. Kein Stürmer,
            wie Jesus sie haben wollte. Gott hat uns noch viel Größeres zu sagen an diesem
            Menschheitssonntag, und das Gottesreich, das uns jetzt nahe kommt, ist mehr und schöner
            als Alles, was wir bis jetzt genannt haben.</p>
          <p>Unsere Zeit ist eine besondere Zeit, weil sie eine <hi rend="italic">Jesus</hi>zeit
            sondergleichen ist. Das Gottesreich ist ja doch nicht ein unbestimmter Gottesfriede und
            nicht ein unbestimmtes Heldentum, sondern das Gottesreich ist der Sieg Jesu, der
            Gottesfriede und Heldentum zugleich ist im Geist und in der Wahrheit. Und ein solcher
            geschieht jetzt, einen solchen können wir jetzt stürmend an uns reißen, wenn wir die
            Augen offen und den Willen bereit haben, anzunehmen, was auf uns wartet. Ja, ein Sieg
            Jesu, so merkwürdig es scheinen mag. Oder war das nicht ein Sieg Jesu, als er, ans Kreuz
            geschlagen von der ganzen Welt, verlassen von seinen besten Freunden, Gott verherrlichte
            und für seine Peiniger um Vergebung bat [<ref type="can" subtype="bible" target="Lk.23.34">Lk. 23,34</ref>]? Das <hi rend="italic">war</hi> ein Sieg, und so
            siegt Jesus immer. Da trat Licht und Dunkel klar auseinander, da wurde es offenbar, was
            göttlich ist und was menschlich, und durch diese Klarheit wurde Jesus zum Hebel, den
            Gott mit aller Macht ansetzen konnte, um der Menschheit neues Leben zu schaffen. So
            ist’s auch heute wieder, und das ist die tiefe Bedeutung dessen, was wir erleben. Das
            Böse, das in der Menschheit schlummerte, ist aufgebrochen und hat alles Menschliche an
            sich gerissen, nicht nur die finsteren Götzenmächte des Geldes und der Gewalt, die ihm
            von jeher dienten, sondern auch das Edle und Gute, das da war: die Ordnung und die
            Bildung und das, was wir <term key="kbga-terms-807">Christentum</term> nannten, auch das
            Gottvertrauen, auch das Heldentum. Alles, was nicht von Jesus ist, das mußte und muß
            fortwährend das Unrecht und den Jammer, in dem wir sind, vermehren und verschärfen. Das
            Schönste und Beste, was wir ohne Jesus haben, mußte uns in den Krieg hinein treiben, muß
            uns drinstecken lassen, wird, auch wenn einmal wieder ein sogenannter Friede da ist,
            neue Kriege später nicht verhindern können.</p>
          <p>
            <hi rend="italic">Anders</hi> als diese ganze Welt voll Verbrechen und Entsetzen ist
            jetzt schließlich nur Einer, nämlich der Geist Jesu, der verborgen in all den <pb xml:id="p032" ed="pga"/> Millionen lebt, den sie jetzt unterdrücken und verleugnen
            müssen und den sie doch nicht zum Schweigen bringen, nicht als Kriegsgott anbeten
            können. Wieder ist er ans Kreuz geschlagen, wieder ist er ein einsamer Fremdling in der
            Welt, verachtet und verstoßen, ohne Gestalt noch Schöne [<ref type="can" subtype="bible" target="Jes.53.2">Jes. 53,2</ref>] —, aber wieder ist jetzt einmal Klarheit geworden,
            Klarheit, was er will und bringt mit der Welt des Vaters, der Welt der Brüder, in der er
            lebt, was er von uns fordert mit seiner wundersamen, jetzt so ganz unzeitgemäßen
            Forderung, das Böse nicht durch Böses, sondern durch Gutes zu überwinden [<ref type="can" subtype="bible" target="Röm.12.21">Röm. 12,21</ref>], was er uns schenkt
            mit seinem ernsten, sicheren Glauben an den Triumph Gottes über alle Geister und Mächte,
            die ihm widerstehen. Größer, reiner, klarer, unerbittlicher steht er vor uns als zuvor,
            nachdem er nun wieder vor aller Augen getötet und zu Grabe getragen worden ist. <hi rend="italic">Das</hi> ist sein Sieg, <hi rend="italic">das</hi> ist das große,
            eigentliche Wort, das Gott jetzt mit uns redet. <hi rend="italic">Da</hi> kommt das
            Himmelreich mit all seinen Gütern in unsere Nähe.</p>
          <p>Und nun, meine Freunde, stehen wir noch einmal vor der Frage, ob wir das Himmelreich
            als rechte Stürmer an uns reißen wollen. Die Klarheit Gottes ist nun wieder einmal da;
            ob sie auch für uns da ist? Leuchtend hebt sich vom dunklen Himmel der Zeitereignisse
            das Bild unseres Meisters ab; ob dieses Bild nun hineinleuchtet in unsere Seele?
            Gewaltig erhebt sich alles Göttliche, was in uns schlummert, und ruft es hinaus, ob wir
            es wollen oder nicht: der da, der Mann am Kreuz, mit seiner Botschaft von dem Gott, der
            aller Menschen Vater ist, mit seiner Botschaft vom Vergeben und Tragen und
            Friedestiften, mit seiner Botschaft von der Alleingewalt des Geistes — der hat Recht,
            und wir mit unserem Wahn haben Unrecht und beweisen es, indem wir uns jetzt im Krieg
            gegenseitig vernichten. Werden wir diesem Göttlichen in uns, das sich nach Jesus
            ausstreckt, nachgeben? Nun braucht’s scharfe Augen! nun braucht’s einen fröhlichen
            Willen! nun braucht’s ein starkes Herz! nun braucht’s Stürmer, die rücksichtslos
            zugreifen und nehmen, was zu nehmen ist. Und diesmal haben wir Schweizer, wir armen
            Schweizer, die wir von Gottes Sturm verschont sind, [es] nicht schwerer, sondern
            leichter als die Anderen. Unverwim durch Not und Haß und andere Aufregung dürfen wir
            jetzt unverwandt auf Gott selber schauen und auf den, den er uns gesandt hat, in dem
            allein Leben und Unsterblichkeit ist. Werden wir die Stürmer sein, die es jetzt braucht,
            die die Anderen nachher so nötig haben werden, wir, denen es so leicht gemacht ist?</p>
          <p>
            <pb xml:id="p033" ed="pga" rend="noPipe"/> Was für ein Sonntag voll Sonne und Seligkeit
            und Kraft würde das sein, meine Freunde, wenn wir heute — an diesem großen, besonderen
            Heute, das wir jetzt erleben dürfen — zu Stürmern des Himmelreichs werden würden. Was
            für andere Werktage würden dann folgen, wenn wir jetzt zugreifen, wo uns das Gottesreich
            so nahe gekommen ist? Seht, dann kann uns Gott weiterführen von einer Offenbarung zur
            anderen, bis sich einmal die Erde unter uns verwandelt in die neue Erde und der Himmel
            über uns in den neuen Himmel [vgl. <ref type="can" subtype="bible" target="Apk.21.1">Apk. 21,1</ref>]. Bis es einmal keine traurigen «gewöhnlichen» Zeiten mehr gibt.</p>
        </div>
        <div type="closer">
          <salute>Amen.</salute>
        </div>
        <div type="songs">
          <head>Lied:</head>
          <listBibl type="songs">
            <bibl corresp="kbga-songs-60" type="song">Nr. 297: «O Durchbrecher aller Bande» von
                <persName key="kbga-actors-1342">G. Arnold</persName> (= GERS [1952] 306; EG
              388)</bibl>
            <!--<item><ref type="pub" subtype="bib1-ein1934" target="b0297">Nr. 297</ref>: «O Durchbrecher aller Bande» von G. Arnold (<bibl><title level="m">GERS [1952]</title> 306</bibl>; <bibl><title level="m">EG</title> 388</bibl>)</item>-->
          </listBibl>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>