<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<tei:TEI xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <tei:teiHeader>
        <tei:fileDesc>
            <tei:titleStmt>
                <tei:title type="editor">Eduard Spranger an Käthe Hadlich,
                    <tei:date when="1903-09-18">18. September 1903</tei:date>
                    (<tei:name type="ort-abs">Charlottenburg</tei:name>)
                </tei:title>
                <tei:author>
                    Spranger, Eduard
                </tei:author>
                <tei:funder>Deutsche
                    Forschungsgemeinschaft
                </tei:funder>
            </tei:titleStmt>
            <tei:editionStmt>
                <tei:edition>Briefausgabe Eduard Spranger/Käthe Hadlich</tei:edition>
                <tei:respStmt>
                    <tei:resp>Transkription</tei:resp>
                    <tei:name xml:id="trans">Werner Sacher
                        und Mitarbeiter(innen)
                    </tei:name>
                </tei:respStmt>
                <tei:respStmt>
                    <tei:resp>Herausgeber der Computeredition</tei:resp>
                    <tei:name xml:id="KP">Priem,
                        Karin
                    </tei:name>
                    <tei:name xml:id="KH">Horn, Klaus-Peter</tei:name>
                </tei:respStmt>
            </tei:editionStmt>
            <tei:publicationStmt>
                <tei:publisher>Bibliothek für
                    Bildungsgeschichtliche Forschung
                </tei:publisher>
                <tei:idno>es1903-09-18-002</tei:idno>
            </tei:publicationStmt>
            <tei:sourceDesc>
                <tei:p>Nachlass Eduard Spranger</tei:p>
            </tei:sourceDesc>
        </tei:fileDesc>
        <tei:encodingDesc>
            <tei:projectDesc>
                <tei:p>Gesamtausgabe des bereits
                    transkribierten und in einem proprietären System vorliegenden
                    Briefwechsels zwischen Eduard Spranger und Käthe Hadlich als
                    Computeredition
                </tei:p>
            </tei:projectDesc>
            <tei:editorialDecl>
                <tei:p>Die Edition
                    erfolgt nach den Richtlinien der Briefausgabe Spranger-Hadlich (siehe
                    http://www.bbf.dipf.de/editionen/spranger-hadlich/)
                </tei:p>
            </tei:editorialDecl>
        </tei:encodingDesc>
        <tei:profileDesc>
            <tei:langUsage>
                <tei:language ident="deu">Deutsch</tei:language>
            </tei:langUsage>
        </tei:profileDesc>
        <tei:revisionDesc>
            <tei:change>
                <tei:date>2008-03-14</tei:date>
                <tei:respStmt>
                    <tei:name>Stefan Cramme</tei:name>
                </tei:respStmt>
                <tei:item>Auszeichnung in
                    TEI
                </tei:item>
            </tei:change>
            <tei:change>
                <tei:date>2008-03-14</tei:date>
                <tei:respStmt>
                    <tei:name>Stefan Cramme</tei:name>
                </tei:respStmt>
                <tei:item>Konversion in TEI</tei:item>
            </tei:change>
        </tei:revisionDesc>
    </tei:teiHeader>
    <tei:text xml:id="es1903-09-18-002">
        <tei:body>
            <tei:div>
                <tei:pb n="1"/>
                <tei:opener>
                    <tei:dateline>Charlottenburg, den
                        18.IX.03.
                    </tei:dateline>
                    <tei:salute>Hochgeehrtes gnädiges Fräulein!</tei:salute>
                </tei:opener>
                <tei:p>Sie haben mir eine so schöne und freudige Überraschung
                    bereitet, daß Sie mir schon noch einmal gestatten müssen, recht
                    kräftig von "Dankbarkeit" zu reden. Daß es nicht nur Worte sind und
                    waren, läßt sich durch Worte eben so schwer bekräftigen. Und wie gern
                    würde ich meinem unablässigen Kampf mit der "Form" ein Ende machen,
                    wenn es nur gelänge, so schnell eine inhaltvollere Symbolik zu
                    schaffen; das Symbolische selbst aber möchte ich nicht missen! Um so
                    mehr ärgert mich dieses Mißverhältnis, als es schuld daran war, daß
                    ich nicht
                    <tei:pb n="2"/>
                    noch einmal Ihre Gesellschaft genießen
                    durfte.
                </tei:p>
                <tei:p>Sie haben mir das liebgewordene <tei:name type="ort">Heidelberg</tei:name> noch einmal mit seinen
                    angenehmsten
                    Erinnerungen in "Wort und Bild" emporgezaubert, und mein stiller
                    Wunsch, daß dies alles nicht mit den Herbstwinden verrauschen möge,
                    hat sich so in unerwarteter Weise erfüllt. Denn zum mindesten wird
                    jetzt bei der Arbeit mein Blick nicht nur über
                    <tei:name type="person" key="K002">Kants</tei:name>
                    besorgliches Antlitz und
                    <tei:name type="person" key="P004">Paulsens</tei:name>
                    freundliche Züge,
                    sondern auch über Alt-Heidelberg wandern. Wollte ich dann "Kritiker"
                    sein, so würde das einen Mangel an Selbstkritik bedeuten. Das Urteil
                    des Laien kann dem Künstler doch eigentlich nur sagen, welche
                    Empfindungen er ausge<tei:pb n="3"/>löst hat<tei:del rend="strikethrough">t</tei:del>. Mich berührte
                    vor allem freundlich,
                    hier zum ersten Male das ganz spezifische Kolorit der Stadt, diese
                    mit dem hellen Horizont seltsam kontrastierenden, tiefen und ernsten
                    Farben wiedergegeben zu sehen. So ungefähr stand mir Heidelberg vor
                    der Seele, wenn ich von allem Zufälligen absah und nur den "Gedanken"
                    der Landschaft zu fassen suchte. Denn daß die Natur "denkt" in ihren
                    schönen Formen, gehört doch wohl auch zu der großen Dichtung, die wir
                    über die Welt ausgebreitet haben?
                </tei:p>
                <tei:p>Aber nicht minder freudig
                    begrüße ich es, daß Sie mir ein freundliches Andenken bewahren
                    wollen. Und das ist wieder ein Geschenk, bei dem ich mich des Wortes
                    Dankbarkeit nicht erwehren kann. Doch es ist wiederum
                    <tei:pb n="4"/>
                    mehr
                    als ein Wort. Denn wenn ich vor
                    <tei:corr sic="sie" resp="mr">Sie</tei:corr>
                    hintrat wie ein Gefäß mit tausend unverbundenen Eindrücken und Ideen
                    und Ihre Nachsicht dabei wohl empfunden habe: das Eine ist mir feste
                    Überzeugung, daß in dem "inneren Universum" von dem
                    <tei:name type="person" key="G014">Goethe</tei:name>
                    spricht, die eigentliche
                    und wahre Welt liegt, die zu bereichern und anzubauen allein Glück
                    gewährt. Daß mir hierfür auch die schönsten
                    <tei:name type="ort">Odenwald</tei:name>
                    <tei:hi rend="underline">frauen</tei:hi>
                    nur
                    Hintergrund waren, bekenne ich auf die Gefahr Ihres Zornes, abermals
                    mit Dank. Wir - wenn ich mich bereits zur Zunft rechnen darf, leben
                    ja ganz allein von der Gewißheit, die das Gespräch mit den Besten und
                    der in ihnen verborgene Quell lebendiger Erfahrung uns gewährt. Darum
                    sind wir wie die Dichter, oder wie die Künstler überhaupt, weil wir
                    immer nur das Eine sehen wollen, mag es auch tausendfach gegen die
                    realistische Wahr<tei:pb n="5"/>heit gehen. Gerade von dieser Welt zu
                    reden, die nicht alle sehen, gewissermaßen von Entdeckungen zu
                    berichten, von Inseln, die nur in langen Zeiten einmal vor dem
                    Seefahrer auftauchen, das ist unsere Aufgabe. Die Zeit ist längst
                    vergangen, wo <tei:name type="person" key="S011">Schiller</tei:name> fragen
                    konnte: Was hätte der Mensch dem Menschen Besseres zu geben als die
                    reine Wahrheit? <tei:name type="person" key="L016">Lessing</tei:name> dachte
                    darüber tiefer, und an uns ergeht die Forderung, für vieles mit
                    Bewußtsein blind zu sein. Daß Sie dieses Recht nicht bestreiten
                    werden, wird schon aus der täglichen Erfahrung Ihrer Kunst folgen.
                    Leider hielt mich auch von ihr die Mauer der "Form" fern.
                </tei:p>
                <tei:p>Und
                    doch ist unser Los in mancher Beziehung ungünstiger. Denn während es
                    mein lebhafter Wunsch wäre, auch meinerseits diesen Zeilen etwas
                    <tei:hi rend="underline">Eignes</tei:hi>
                    beizufügen,
                    <tei:pb n="6"/>
                    wird mir der
                    Unterschied zwischen dem vollen Aussichschöpfen des Künstlers und
                    unserer Lage bewußt. Bei uns heißt es immer zuerst: "Hast Du auch
                    Litteratur gelesen", und obwohl ich in der glücklichen Lage bin,
                    diese Frage momentan bejahen zu können, wird doch die notwendige
                    Vermittlung des Buchdruckers etwa 2 Monate verstreichen lassen, ehe
                    ich Ihnen einen <tei:hi rend="underline">ganz kleinen</tei:hi>, durch
                    zufällige Umstände veranlaßten Versuch zusenden darf. Er führte mich
                    in die Reformationsgeschichte und damit auch auf den Boden von
                    <tei:name type="ort">Worms</tei:name>. Denken Sie sich mein Entsetzen, als
                    ich aus den Reichstagsakten las, daß <tei:name type="person" key="L035">Luther</tei:name> die Stadt
                    um 10 Uhr vorm. verlassen hat. Das
                    ist der Segen der Objektivität! Mir ist kein Zweifel, daß es bei
                    "Nacht und Nebel" geschehen mußte;
                    <tei:pb n="7"/>
                    wenn ich nur wieder
                    daran glauben könnte!
                </tei:p>
                <tei:p>Das erinnert mich an meine Flucht von
                    <tei:name type="ort">Heidelberg</tei:name>. Eine glückliche Idee ließ mich in
                    <tei:name type="ort">Gelnhausen</tei:name>
                    aussteigen. Dort sah ich in der
                    <tei:name type="ort">Barbarossapfalz</tei:name>
                    die herrlichsten romanischen
                    Säulen und eine Kirche im Übergangsstil von einer Klarheit des
                    Gedankens, wie die Hohenstaufensche Politik. In <tei:name type="ort">Weimar</tei:name> traf ich in
                    der Hoffnung auf
                    <tei:name type="person" key="L040">Lionardo</tei:name>
                    und
                    <tei:name type="person" key="S069">Spalatins</tei:name>
                    Manuskripte ein;
                    leider wurde ich krank und kam in sehr materialistischer Depression
                    in <tei:name type="ort">Berlin</tei:name> an. Meine Nerven gestatten mir kaum
                    3 Stunden wirklicher Existenz am Tage. Wie die Fledermäuse beginne
                    ich mein lichtscheues Werk am Abend. Nur der herrliche Herbst
                    bereitet mir Freude.
                </tei:p>
                <tei:p>So hätte ich denn einen "Augenspiegel"
                    zustande gebracht, wegen dessen ungebührlicher Länge ich mich
                    <tei:pb n="8"/>
                    eigentlich wieder entschuldigen müßte. Werden Sie mir zürnen,
                    wenn ich statt dessen sogar bitte, Ihnen hin und wieder auch künftig
                    schreiben zu dürfen?
                </tei:p>
                <tei:p>Und noch eine andere Bitte liegt mir auf
                    dem Herzen: unsere Gespräche im <tei:name type="ort">Odenwald</tei:name> über
                    die Deutung der Natur erinnerten mich schon damals an einen
                    holländischen Roman mit eigentümlicher Durchdringung von Poesie und
                    Philosophie. Da mir das Resultat sehr zusagte, so werden Sie es um
                    des Abschlusses der Diskussion willen verzeihen, wenn ich Ihnen in
                    einigen Tagen ein äußerlich
                    <tei:hi rend="underline">sehr</tei:hi>
                    unscheinbares kleines Buch zu zusenden wage.
                </tei:p>
                <tei:p>
                    <tei:name type="person" key="H002">Ihren Bruder</tei:name>
                    habe ich gebeten,
                    die durch 12 Jahre um den Zusammenhang gebrachte alte
                    Schulfreundschaft wieder aufleben zu lassen. Ich hoffe auf einen
                    schönen Winter.
                </tei:p>
                <tei:p>Indem ich auch Ihnen für diese Zeit das beste
                    Wohlergehen wünsche, bitte ich um die Erlaubnis, die besten
                    Empfehlungen von meinen Eltern ausrichten zu dürfen.
                </tei:p>
                <tei:closer>
                    <tei:add place="li. Rand">Mit herzlichem Gruß Ihr
                        doch dankbarer Eduard Spranger.
                    </tei:add>
                </tei:closer>
            </tei:div>
        </tei:body>
    </tei:text>
</tei:TEI>