<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Leibnütz (Wikipedia sample)</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="de"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Friedrich Leibnütz</head>
                <p>Friedrich wurde als Sohn des Stadt- und Bergschreibers in Altenberg Ambrosius
                    Leibnütz (* 14. April 1569 in Berggießhübel; † 28. Mai 1617 in Altenberg) und
                    dessen am 23. August 1596 in Königstein geheirateten Frau Anna Deuerlin († 14.
                    April 1617 in Altenberg) geboren. Sein Großvater Christoph Leibnütz (* 10.
                    September 1537 in Rochlitz; † 28. Mai 1587 in Pirna) hatte als Land- und
                    Erbrichter unter Johann Wilhelm von Sachsen-Weimar gedient, wurde 1576 vom
                    Kurfürst August von Sachsen als Schösser in Pirna eingesetzt und hatte am 27.
                    Januar 1578 in Dresden seine Frau Barbara von Kahlenburg (* 11. Dezember 1539 in
                    Kalundborg; † 11. Juli 1577 in Pirna) geheiratet, die aus einem adligen
                    Geschlecht in Jütland stammte.</p>

                <!-- Some places intentionally marked wrong for testing -->
                <p>Nach anfänglichem Schulbesuch frequentierte Friedrich ab 1612 die kurfürstlich
                    sächsische Landesschule St. Afra in Meißen. Nach sechs Jahren zog er nach <placeName
                        ref="geo-2887933">Leipzig</placeName>, wo er sich zunächst als
                    Hauslehrer der Kinder des Oberhofgerichtsnotars Stephan Hoffmann seinen
                    Unterhalt verdiente. Am 21. Oktober 1618 begann er an der Universität <placeName>Leipzig</placeName> ein Studium der philosophischen
                    und juristischen Wissenschaften. Hier wurde der damalige Professor der Ethik und
                    Notar der Universität Leipzig Johann Müller (* in Frohburg; † 1628 in <placeName
                        ref="geo-2879139">Leipzig</placeName>) sein führender Lehrer. Am 6. März
                    1619 erwarb er sich das Baccalaureat und wurde am 30. Januar 1622 Magister der
                    Philosophie. Zuvor wurde er am 19. März 1621 als Adjunkt an die philosophische
                    Fakultät angestellt, am 20. Oktober 1624 wurde er Notar der Universität <orgName
                        ref="gnd-2024343-1">Leipzig</orgName> und am 26. November 1628 Professor
                    für <term>Moralphilosophie</term>.</p>

                <p>Am 9. November 1634 wurde er Kollegial am großen Fürstenkollegium und am 19.
                    November 1635 Assessor der philosophischen Fakultät. In den Jahren 1639, 1641,
                    1645 und 1649 führte er das Dekanat der philosophischen Fakultät, war Prokanzler
                    der Alma Mater und wurde 1640 ordentlicher Professor für praktische Philosophie.
                    Letztere Aufgabe versah er bis zu seinem Lebensende. Sein Leichnam wurde am 8.
                    September 1652 in der Leipziger Paulinerkirche beigesetzt. Von seinen
                    literarischen Arbeiten ist nicht viel überliefert. Er wird sich auch mehr im
                    praktischen Bereich der Ausbildung in den philosophischen Wissenschaften bewegt
                    haben.</p>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>